% TODO rappel exécution programmes fournis
% TODO quiz différents des  exos
% TODO évaluation ?


\documentclass[answers]{mooc-nsi}
\usepackage[english,french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lmodern} % affichage plus joli
\usepackage[T1]{fontenc} % le rendu des underscores semble meilleur
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[small,hang]{caption2}
\usepackage{calc}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{moreverb}

\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Remarque ou solution : }}
\newenvironment{widesolution}{\begin{EnvFullwidth}\begin{solution}}{\end{solution}\end{EnvFullwidth}}


\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{units} % for 'nicefrac'
\usepackage{enumerate}

\usepackage{pdfpages}

\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{listings}
\lstset{language=Python}
\lstset{escapeinside={/*@}{@*/}}
\lstset{basicstyle=\scriptsize}
\lstset{numberstyle=\footnotesize}
\lstset{inputencoding=utf8/latin1}
\lstset{%
%  breaklines=true,
%  commentstyle=\itshape\color{blue!50!black},
  columns=flexible,
  backgroundcolor=\color{black!7},
%  texcl,
%  mathescape
}  % allows usage of $<math stuff>$ inside listings
\renewcommand*\thelstnumber{{\color{black!60}\the\value{lstnumber}}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{mdframed}



%\qformat{\textbf{Exercice~}\thequestion\hfill}%\shadedsolutions


%\pointsinmargin
\pointsinrightmargin
\bracketedpoints

%\pointname{ pt}
\pointpoints{pt}{pts}
\marginpointname{\,\points}

%\bonuspointpoints{pt}{pts}
\marginbonuspointname{\,\points}
\bonuspointformat{[+\themarginpoints]}

%\renewcommand{\thequestion}{\arabic{question}}
%\renewcommand{\questionlabel}{Exercice~\thequestion.}
%\renewcommand{\thequestion}{\textbf{\arabic{question}}}
\renewcommand{\thepartno}{\textbf{\alph{partno}}}

%\qformat{\textbf{Exercice \thequestion\hfill\thepoints}}
\renewcommand{\questionshook}{%
  \setlength{\leftmargin}{0pt}%
  \setlength{\labelwidth}{-\labelsep}%
}
\setlength{\rightpointsmargin}{5mm}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{mathabx} % nicer arrows

\newcommand\cpx{\ifmmode O\else$O$\fi}
\newcommand\code[1]{\texttt{#1}}

\usepackage{fancyhdr}
\fancypagestyle{myfancy}
{
    %\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
    \fancyhead[L]{MOOC NSI}
    \fancyhead[R]{4.2 Systèmes d'exploitation}
    \fancyfoot[C]{\thepage}
}








\pagestyle{myfancy}

\begin{document}

\vspace*{20pt}


{\centering
{\bf \Large Exercices sur les Systèmes d'Exploitation}\\
\bigskip
{\bf \Large Bloc 4, Séquence 4.2}
\vspace{30pt}

}


%===================================================================
\section{Préambule sur les interfaces d'un SE}
%===================================================================
%-------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

\textbf{ce serait bien d'avoir à la fin X/Y réponses correctes}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%%% -----------------------
\question Un système d'exploitation est

\begin{checkboxes}
 \choice un dispositif matériel 
 \choice composé de parties matérielles et logicielles qui collaborent
 \choice \textbf{un logiciel}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Comme explicité dans la slide 2 de "0-SE-preambule-interfaces".
\end{solution}
%%% -----------------------
\question Le rôle d'un système d'exploitation est  
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{de faciliter le travail avec le matériel sous-jacent} 
 \choice \textbf{de protéger les applications les unes des autres}
 \choice de gérer les utilisateurs
 \choice \textbf{d'optimiser les performances des applications}
 \choice \textbf{d'optimiser l'utilisation du matériel}
 \choice de fournir une interface système
 \choice toutes les propositions précédentes sont vraies
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Les trois fonctions d'un SE sont l'abstraction (facilité), l'optimisation et la protection. C'est le discours  tenu dans les slides 2 et 3  de "0-SE-preambule-interfaces".
\end{solution}

%%% -----------------------
\question Un système d'exploitation cache-t-il le fonctionnement exact du matériel ? 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{oui} 
 \choice uniquement des dispositifs externes d'entrées/sorties
 \choice non
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Oui, c'est la fonction d'abstraction et la définition d'une interface différente (logicielle) des interfaces matérielles des dispositifs composant une machine. Slide 3  de "0-SE-preambule-interfaces".
\end{solution}
%%% -----------------------
\question  Un processus est  
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{un processeur virtuel} 
 \choice \textbf{un programme en exécution}
 \choice une ressource matérielle
 \choice l'entité la plus petite d'exécution d'un programme utilisateur
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Un processus est un programme d'exécution mais aussi peut être vu comme la virtualisation d'un processeur (slide 4 de "0-SE-preambule-interfaces"). D'ailleurs, pour pouvoir s'exécuter, une application a bien besoin d'un processeur virtuel.
\end{solution}


%%% -----------------------
\question  Qu'est ce l'interface système ? 
\begin{checkboxes}
 \choice{les fonctions de gestion des fenêtres graphiques sur l'ordinateur}
 \choice \textbf{un ensemble de fonctions de gestion des resources virtuelles} 
 \choice l'ensemble de boutons (Marche/Arrêt, Ouverture du lecteur de CD, ...) et d'entrée/sorties de l'ordinateur (port Ethernet, port USB, ...)
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Précisé dans la slide 5 de "0-SE-preambule-interfaces".
\end{solution}

%-------------------------------------------------
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%-----------------------
\question  Combien de types d'interface système  distinguons-nous?
\begin{checkboxes}
 \choice programmatique et graphique
 \choice \textbf{programmatique, en ligne de commande et graphique} 
 \choice matérielle, programmatique, en ligne de commande et graphique
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 6 : programmatique, ligne de commande, graphique.
\end{solution}

%-----------------------
\question  Parmi les interfaces de la question précédente, laquelle est facilement utilisable même par des personnes non informaticiennes?
% liste déroulante parmi les choix qu'ils ont choisis 

\begin{solution}
L'interface graphique qui est la plusintuitive et ne demande (a priori) pas de connaissance informatique.
\end{solution}

\question  Parmi les interfaces d'un système d'exploitation, laquelle est la plus riche mais la plus difficile à utiliser ?
% liste déroulante parmi les choix qu'ils ont choisis 
\begin{solution}
L'interface programmatique qui, comme son nom l'indique, est pour les développeurs.
\end{solution}

\newpage
%-------------------------------------------------
\subsection{EXERCICES}
\label{exos-interfaces}

\begin{question} Lancer le gestionnaire de tâches. 
\begin{itemize}
\item Observer le nombre de processus et leurs propriétaires. Y a-t-il plus de processus système ou plus de processus utilisateur?
\item Pouvez-vous identifier le processus correspondant au gestionnaire de tâches?
\item Pouvez-vous voir les numéros de processus (PID)?
\item La consommation CPU (temps processeur)?
\item La consommation mémoire?
\item Sont-ce des informations dynamiques mises à jour continuellement?
\end{itemize}
\end{question}

\vspace{-15pt}
\begin{solution}
L'objectif ici est de voir l'interface graphique fournie par le SE pour la manipulation de processus. Tout ce qui est mentionné est visible et mis à jour en temps réel.
\end{solution}

%=======================================
\begin{question}
Lancer un terminal et tester la commande \texttt{ps}. 
\begin{itemize}
    \item Tester \texttt{ps} sans options.
    \item Tester \texttt{ps -A}
    \item Tester \texttt{ps -u <votre\_login>}
    \item Tester \texttt{ps -opid,\%cpu,\%mem }
\end{itemize}
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
L'objectif ici est d'illustrer l'interface en ligne de commande du SE.
\begin{itemize}
    \item \texttt{ps} sans options affiche les processus rattachés au terminal courant
    \item  \texttt{ps -A} affiche tous les processus
    \item  \texttt{ps -u <votre\_login>} affiche les processus dont l'utilisateur est propriétaire
    \item  \texttt{ps -A -opid,command,\%cpu,\%mem } affiche les PID ainsi que les informations de consommation CPU et mémoire pour tous les processus
\end{itemize}
\end{solution}

%=======================================
\begin{question}
Dans un terminal tester les commandes suivantes :

    \texttt{cd .} : changer de répertoire courant, aller dans . qui désigne le répertoire courant
    
     \texttt{cd ..} : changer de répertoire courant, aller dans .. qui désigne le répertoire père
    
     \texttt{mkdir MyRep} : créer un nouveau répertoire  \texttt{MyRep} dans le répertoire courant 
     
     \texttt{ls} : lister le contenu du répertoire courant
     
     \texttt{ls -l} : lister le contenu avec des détails
     
     \texttt{man ls} : demander l'aide en ligne sur la commande {ls}

\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Pour travailler dans un environnement Linux il est utile de connaître quelques commandes de base. Ici n'en sont listées qu'un petit nombre. Nous vous conseillons de vous former à une utilisation de base ou avancée de Linux.
\end{solution}
%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================

\newpage 
%===================================================================
\section{Appels système}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%%% -----------------------
\question Un appel système

\begin{checkboxes}
 \choice est un appel par le système d'une fonction de notification de l'utilisateur
 \choice est un appel automatique  
 \choice \textbf{est un appel par l'utilisateur d'une fonction de l'interface système}
 \choice est un appel par le super-utilisateur d'une fonction de l'interface système
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}
%%% -----------------------
\question Un appel système est lié à la notion d'interruption
\begin{checkboxes}
 \choice faux
 \choice cela dépend du système d'exploitation et des appels système 
 \choice \textbf{vrai puisqu'un appel système provoque une interruption}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}
%%% -----------------------
\question Une interruption
\begin{checkboxes}
 \choice est traitée par le processus système
 \choice est traitée conjointement par le processeur et le processus système
 \choice \textbf{est traitée par le processeur}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 2 et 3 de "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}
%%% -----------------------
\question Une interruption
\begin{checkboxes}
 \choice est générée uniquement par les dispositifs matériels
  \choice est générée uniquement par les logiciels
 \choice \textbf{peut être provoquée aussi bien par du matériel que par du logiciel}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}
%%% -----------------------
\question Un appel système
\begin{checkboxes}
 \choice est exécuté en mode normal (utilisateur)
 \choice est exécuté en mode hybride 
  \choice \textbf{est exécute en mode privilégié} 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}
\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%%% -----------------------
\question Ouvrir un fichier est un appel système
\begin{checkboxes}
\choice \textbf{vrai} 
\choice cela dépend de l'endroit de stockage
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Tout à fait, il n'y a que le système qui peut manipuler les informations concernant un fichier, savoir où exactement il se trouve et y accéder sur disque.
\end{solution}
%% -----------------------
\question Le lancement d'un programme par un utilisateur implique un appel système
\begin{checkboxes}
   \choice \textbf{vrai, puisque le lancement d'un programme nécessite la création d'un processus}
   \choice pas d'appel système si une autre exécution du même programme est déjà en cours
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Oui, il faut bien créer un processus (appel à la fonction \texttt{fork} que vous allez voir plus loin, et ce n'est que le système qui a ce droit.
\end{solution}
%% -----------------------

\question Le traitement d'une interruption peut être retardé
\begin{checkboxes}
   \choice \textbf{vrai} 
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Il est dangereux d'interrompre le fonctionnement du système à tout moment, à cause d'une interruption. Pour garantir la correction de fonctionnement du système il est possible de masquer certaines interruptions i.e. de les cacher au processeur (qui en conséquence ne les traitera pas). Il y a également des priorités entre interruptions ce qui traduit le fait que certaines actions sont plus urgentes/critiques à traiter que d'autres. 
Slide 5 de "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}


\begin{question}
Essayer de redémarrer la machine en tapant \texttt{reboot}. 
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Normalement, sauf si vous êtes conecté·e en tant que \textit{superutilisateur}, le système devrait vous répondre que vous n'avez pas le droit d'exécuter cette commande. Cette commande arrête tous les processus, y compris  les processus essentiels au fonctionnement du système, ce qui est une opération critique et donc privilégiée.
\end{solution}

%=======================================
\begin{question}
Dans un terminal lancer un programme, par exemple \texttt{gedit} ou \texttt{firefox} en faisant bien attention à mettre \texttt{\&} à la fin (lancement en arrière plan où il est possible de continuer à utiliser le terminal).

\texttt{> gedit \&}

Exécuter \texttt{ps}, repérer le processus \texttt{gedit} et relever son numéro (PID).

Terminer le processus en exécutant \texttt{kill numéro\_de\_processus}.

Vérifier avec \texttt{ps} si le processus a été arrêté.

Si cela n'est pas le cas, forcer l’arrêt avec \texttt{kill -9 numéro\_de\_processus}
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
La commande \texttt{kill} est un appel système qui, utilisé sans paramètres ou avec \texttt{-9}, demande au système de terminer un processus\footnotemark.
\end{solution}
\footnotetext{Vous verrez plus loin qu'en réalité cette primitive permet d'envoyer un signal à un processus.}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%==================================================================================
\section{Introduction aux processus}
%==================================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}
%% -----------------------

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

\question Un processus
\begin{checkboxes}
 \choice est un fichier executable
 \choice est un programme compilé
 \choice \textbf{est un programme en exécution} 
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "2-intro-processus".
\end{solution}

%% -----------------------
\question Un processus et le processeur sont liés parce que
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{le processus est une abstraction du processeur} 
 \choice un processus est toujours exécuté sur un processeur dédié
 \choice \textbf{pour être dans un état en exécution, un processus a besoin d'occuper le processeur}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Le processus est l'abstraction du processeur.
Un processus s'exécute sur le processeur.
Slides 2,3,4 de "2-intro-processus".
\end{solution}

%% -----------------------
\question Pour pouvoir lancer un programme
\begin{checkboxes}
 \choice il faut le code source correspondant
 \choice il faut le code objet correspondant
 \choice \textbf{il faut le code exécutable correspondant}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Il faut pouvoir donner ce qui doit être exécuté au processeur i.e. le code exécutable. Slides 4,5 de "2-intro-processus".
\end{solution}

%% -----------------------
\question De nos jours, sur un ordinateur personnel ayant un seul processeur 
\begin{checkboxes}
 \choice peut s'exécuter un seul processus
 \choice \sloppypar{\textbf{s'exécutent de nombreux processus en parallèle grâce à plusieurs c\oe urs}}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
La majorité des ordinateurs d'aujourd'hui ont des processeurs multi-c\oe urs qui correspondent à des unités d'exécution indépendantes i.e. il est possible d'exécuter plusieurs activités physiquement en parallèle.
\end{solution}

%% -----------------------
\question Le système d'exploitation a toutes les informations sur tous les processus
\begin{checkboxes}
   \choice \textbf{vrai} 
   \choice uniquement les processus système
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Oui, c'est un des messages principaux des séquences "0-SE-preambule-interfaces" et "1-appels-systeme-interruptions".
\end{solution}


\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%% -----------------------
\question Si vous lancez le même programme trois fois de suite, serait-ce trois fois le même processus ?   
\begin{checkboxes}
   \choice oui, ce sera le shell
   \choice oui, ce sera un processus dédié
   \choice non, ce seront des processus frères
 \choice \texttt{non, ce seront trois processus indépendants}
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
De point de vue du système, ce sont 3 processus différents, avec des PID différents. Il ne sait/ne prend absolument pas en compte le fait que c'est le même programme.
\end{solution}

%% -----------------------
\question Quel est le code exécutable du processus correspondant à l'exécution d'un programme Python écrit par une étudiante?
\begin{checkboxes}
 \choice le code de ce programme
 \choice le code du shell
 \choice \textbf{le code de l'interpréteur Python}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
L'interpréteur Python, ce qui peut être observé via la commande \texttt{ps}.
\end{solution}

%% -----------------------
\question Est-il possible de connaître la consommation de ressources matérielles d'un processus?
\begin{checkboxes}
   \choice oui, le processus fournit une interface dédiée
   \choice \textbf{oui, par le système d'exploitation qui alloue ces ressources au processus} 
 \choice non, puisque le processus peut être dans différents états pendants son exécution
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Oui, nous l'avons expérimenté dans les exercices de la Section~ \ref{exos-interfaces}.
\end{solution}

%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

Maintenant que vous comprenez mieux ce que sont les processus, expérimenter et observer les résultats de la commande \texttt{ps} devrait être plus informatif.

\begin{question}
Comme vous l'avez vu, la commande \texttt{ps} liste les processus en exécution sur le système. Cette commande vient avec beaucoup d'options d'affichage que l'on peut consulter avec \texttt{man ps}. Remarquer le processus du \textit{shell}\footnotemark qui est là pour interpréter les commandes tapées par l'utilisateur.
\end{question}
\footnotetext{Le shell est l'interpréteur de commandes.}
\vspace{-15pt}
%=======================================
\begin{question}
Tester la commande

\texttt{ps -u nom\_de\_login}

pour voir tous les processus d’un utilisateur et relever le PID du shell.
\end{question}
\vspace{-15pt}
%======================================= 
\begin{question} 
Lancer le programme \texttt{hello.py}. 

\texttt{> python3 hello.py}

Pouvez-vous l’observer avec la commande \texttt{ps}? 
\end{question}

\small
\verbatiminput{exos/hello.py}
\normalsize

\begin{solution}
Sans dé-commenter la ligne qui rallonge artificiellement l'exécution du programme, il se termine avant que vous ayez eu le temps de visualiser la liste de processus. 

Vous voyez ici que le processus qui est lancé correspond à l'exécution de l'interpréteur Python.
\end{solution}

%=======================================
\begin{question}
Lister tous les processus avec \texttt{ps -A}. Remarquer que tous les processus ont des identifiants (numéros, PID) différents. 

Lancer plusieurs fois le programme \texttt{hello.py} et remarquer les PID croissants des différents processus python.
\end{question}

\newpage

%=======================================
\begin{question}
Avec \texttt{ps aux} vous pouvez voir l’utilisateur, le nom complet de l’exécutable et des informations sur l’utilisation des ressources système et sur les états des processus. Typiquement, vous pouvez observer les colonnes suivantes :
\begin{verbatim}
Colonne         | Information
-----------------------------------------
CPU             | Utilisation du CPU
MEM             | Utilisation mémoire
COMMAND         | La commande qui a lancé le processus
PID             | Identifiant du processus
PPID            | Identifiant du processus père
S ou STAT       | Etat du processus
TT ou TTY       | le terminal qui lui est associé
UID             | propriétaire

\end{verbatim}
\end{question}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Création de processus}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Un processus est créé par
\begin{checkboxes}
 \choice l'utilisateur
 \choice l'interface système
 \choice \textbf{le système d'exploitation}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Nous avons déjà vu cette question en parlant d'appels système. La création d'un processus est une opération privilégiée exécutée par le système.
Slide 2 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%----------------------------
\question Il existe un appel système pour créer un processus
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice cela dépend des systèmes d'exploitation
  \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Oui, en Linux c'est \texttt{fork}
Slide 10 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%----------------------------
\question Le shell est
\begin{checkboxes}
 \choice un processus qui fait partie du système
 \choice \textbf{un processus lancé par l'utilisateur}
 \choice un processus lancé par le système
\end{checkboxes}

\begin{solution}
C'est l'utilisat·rice·eur qui ouvre une nouvelle fenêtre (terminal de commande) et c'est donc elle·lui qui lance le shell. Observable via la commande \texttt{ps -u login} qui affiche les processus appartenant à \texttt{login}
\end{solution}

%----------------------------
\question Les commandes tapées par un utilisateur dans un terminal sont interprétées par
\begin{checkboxes}
 \choice le système d'exploitation
 \choice l'interface graphique
 \choice \textbf{le shell}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%----------------------------
\question La fonction \texttt{fork}
\begin{checkboxes}
 \choice crée deux processus, un père et un fils
 \choice \textbf{crée un clone (un fils) d'un processus (père)}
 \choice crée un fils d'un processus système particulier appelé "père"
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 10-14 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question La fonction de création de processus \texttt{fork} existe-t-elle en Python?
\begin{checkboxes}
 \choice non, puisque l'exécution de l'interpréteur Python est un processus utilisateur
 \choice \textbf{oui, elle permet la création d'une autre instance d'exécution du même programme Python}
 \choice oui, elle permet le lancement de l'interpéteur Python en mode interactif
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 10-14 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%----------------------------
\question Le fils d'un processus 
\begin{checkboxes}
 \choice a le même PID que le père
 \choice a un PID $0$
 \choice \textbf{a un PID différent}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Les PID sont uniques, le fils a donc un PID différent de son père. Le $0$ n'est pas un PID valide. A ne pas confondre avec le retour de la fonction \texttt{fork} pour un processus fils.
\end{solution}

%----------------------------
\question Le rôle du shell est
\begin{checkboxes}
 \choice d'exécuter les commandes de l'utilisateur
 \choice \textbf{de lancer les processus exécutant les commandes de l' utilisateur}
 \choice d'appeler le système pour qu'il exécute les commandes de l'utilisateur
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Ce n'est pas le shell qui implémente les commandes, la plupart existent en tant qu'exécutables à part.
Le rôle du shell est de trouver le code exécutable et de lancer son exécution.
Slides 7 et 13 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Observer l’arborescence des processus avec \texttt{ps j} ou \texttt{ps f} et voir qui est le père du processus gedit.
\end{question}
\vspace{-15pt}

\begin{solution}
Le père de tous les processus lancés en ligne de commande est le \textit{shell}.
Slides 7 et 13 de "3-creation-processus".
\end{solution}

%=======================================
\sloppypar{\begin{question}
Exécuter et observer les sorties des programmes Python fournis (\texttt{2\_fork\_illustration.py}, \texttt{3\_fork\_illustration.py} et \texttt{4\_fork\_illustration.py}).
\end{question}}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Pour la lancement, soit lancer en invoquant explicitement \texttt{python}

\texttt{> python3 nom\_de\_fichier}

\vspace{5pt}
\noindent{soit rendre les fichiers exécutables et les lancer directement (en incluant la première ligne \texttt{\#!/usr/bin/env python3} comme dans les exemples montrés:}

\texttt{> chmod a+x nom\_de\_fichier}

\texttt{> ./nom\_de\_fichier}

\vspace{5pt}

\noindent{Les trois programmes sont quasiment identiques. Le premier illustre les deux valeurs de retour de \texttt{fork} et les affichages des identifiants de processus. 

Le deuxième montre en plus le fait que les processus sont indépendants et que chacun gère ses propres variables. Ainsi, la variable \texttt{i} du fils est différente du \texttt{i} du père.

Le troisième programme focalise sur cet aspect en nettoyant les affichages relatifs aux PID.}

Exemples discutés dans les slides 10-14 de "3-creation-processus".
\end{solution}

\vspace{-15pt}
%===============================
\begin{question}
Ecrire un programme où le processus initial (main) crée trois fils et le deuxième fils crée deux autres fils (des petits-fils du main) à son tour.
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
La solution ici n'est pas algorithmique, vous risquez facilement de vous tromper si vous essayez d'utiliser des boucles. Le plus simple et de créer l'arborescence en séquence, à la main.
\end{solution}

\vspace{-15pt}
%===============================
\begin{question}
Ecrire un programme qui effectue la création de processus en arbre i.e le processus main doit créer N processus fils, N étant donné en ligne de commande.
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
\small
\verbatiminput{exos/arbre.py}
\normalsize
\end{solution}

\vspace{-15pt}
%===============================
\begin{question}
Ecrire un programme qui effectue la création de processus en chaine i.e le processus main doit créer 1 processus fils, qui lui même doit créer 1 fils etc. La longueur de la chaine doit être N+1, N étant donné en ligne de commande.
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Les deux exercices (celui-ci et le précédent) sont symétriques. 

Sans l'utilisation des fonctions d'attente (\texttt{waitpid} ou \texttt{wait}) il y a un risque que les pères se terminent avant l'affichage auquel cas vous verrez des PID=1 (discuté dans la partie communication père-fils).
\small
\verbatiminput{exos/chaine.py}
\normalsize
\end{solution}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Ordonnancement}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Un processus
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{peut être dans un état où il ne peut s'exécuter}
 \choice peut être dans l'état "masqué" où l'ordonnanceur ne le considère pas pour un ordonnancement
 \choice est toujours prêt à s'exécuter
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "4-ordo-etats-processus"
\end{solution}
%----------------------------
\question La séquence d'états par lesquels passe un processus dépend de
\begin{checkboxes}
 \choice  la machine sur laquelle il s'exécute
 \choice  l'heure de lancement
 \choice \textbf{ la charge de la machine et le comportement du processus}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
L'ordonnancement du processus et ses attentes dépendront de ce qu'il fait exactement (comportement) et des autres processus qui tournent en même temps que lui (charge de la machine).
\end{solution}
%----------------------------
\question Un processus est prêt à s'exécuter
\begin{checkboxes}
 \choice quand son code est compilé
 \choice après un premièr échange d'identification auprès du processeur
  \choice après un premièr échange d'identification auprès du système
 \choice \textbf{quand il dispose de toutes les ressources nécessaires mais est en attente du processeur}
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Cette question est directement liée à la gestion des états d'un processus et à la définition de l'état "prêt".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un processus élu
\begin{checkboxes}
 \choice occupe le processeur jusqu`à sa terminaison
 \choice \textbf{s'exécute sur le processeur}
 \choice \textbf{peut être interrompu pour laisser la main à un autre processus}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Idem. Ordonnancé = élu = s'exécute sur le processeur.
\end{solution}
%----------------------------
\question L'ordonnancement des processus
\begin{checkboxes}
 \choice est géré par les utilisateurs
 \choice est géré différemment selon qu'il s'agit de processus correspondant à des programmes compilés ou interprétés
 \choice \textbf{est géré par le système}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Le propos de la séquence "4-ordo-etats-processus".
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Le partage de temps est un mécanisme permettant
\begin{checkboxes}
 \choice à un processus de gérer son exécution entre les actions de calcul et d'E/S
 \choice \textbf{le multiplexage du processeur et donc l'exécution en parallèle de plusieurs processus sur ce processeur}
 \choice la gestion du temps de fonctionnement et d'administration d'une machine
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 8 de "4-ordo-etats-processus".
\end{solution}
%----------------------------
\question L'ordonnanceur système doit choisir entre
\begin{checkboxes}
 \choice tous les processus lancés
 \choice \textbf{tous les processus prêts}
 \choice tous les processus système
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "4-ordo-etats-processus".
\end{solution}
%----------------------------
\question Les performances d'exécution
\begin{checkboxes}
 \choice ne dépendent que très peu de l'ordonnancement
 \choice dépendent fortement de la configuration choisie par l'utilisateur pour l'ordonnancement
 \choice \textbf{dépendent fortement de la stratégie d'ordonnancement}
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie

\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 11 et 12 de "4-ordo-etats-processus".
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Visualisez les états des processus actifs en utilisant la commande \texttt{ps}.
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
En utilisant \texttt{man ps} vous apprenez que l'information sur l'état
est dans la colonne STAT et indique (pris sur une machine Mac):

\begin{verbatim}
I   Marks a process that is idle (more than 20 seconds)
R   Marks a runnable process.
S   Marks a process that is sleeping for less than about 20
    seconds.
T   Marks a stopped process.
U   Marks a process in uninterruptible wait.
Z   Marks a dead process (a ``zombie'').
\end{verbatim}
\end{solution}

%=====================
\begin{question}
Lancer \texttt{gedit \&}. Dans quel état est ce processus?
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Certainement dans l'état S puisqu'il vient d'être lancé mais n'est pas utilisé.
\end{solution}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Non-déterminisme de l'ordonnancement}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Si on exécute le même programme deux fois de suite
\begin{checkboxes}
 \choice l'exécution et les résultats seront toujours identiques
 \choice l'exécution et donc les résultats peuvent être différents uniquement si il s'agit de programme utilisateur
 \choice \textbf{l'exécution et donc les résultats peuvent être différents}
 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "5-ordo-non-determinisme".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un programme dont l'exécution est non-déterministe
\begin{checkboxes}
 \choice ne pose pas de problèmes particuliers
 \choice est un programme mal écrit
 \choice est refusé par la système d'exploitation
 \choice \textbf{peut générer des bogues difficiles à reproduire et donc à comprendre}
   \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie

\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 8 de "5-ordo-non-determinisme".
\end{solution}
%----------------------------
\question Dans un programme où un processus crée plusieurs processus fils qui effectuent des affichages
\begin{checkboxes}
 \choice les affichages des différents fils apparaissent toujours dans le même ordre
 \choice les affichages des différents fils apparaissent toujours dans le même ordre uniquement si ce sont des fils du premier processus (celui qui exécute la fonction main)
 \choice \textbf{les affichages des différents processus peuvent apparaître dans des ordres différents}
    \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie

\end{checkboxes}

\begin{solution}
L'exécution et l'ordonnancement sont non déterministe donc les affichages aussi. Propos illustré tout au long de la séquence.
\end{solution}
%----------------------------
\question Plus il y a des processus,
\begin{checkboxes}
 \choice moins il y a du non-déterminisme
 \choice \textbf{plus il y a du non-déterminisme}
 \choice le nombre de processus n'influence pas le non-déterminisme
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Le nombre de processus influence l'ordonnancement qui aura la choix parmi plus de candidats ce qui renforce le non déterminisme.
\end{solution}
%----------------------------
\question Plus la durée d'exécution des processus est longue,
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{plus l'entrelacement et donc le non-déterminisme sont probables}
 \choice plus l'ordonnancement est facile et déterministe
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Plus un processus est long, plus il va avoir des chances à être pré-empté et donc d'influencer les résultats de l'ordonnancement. D'ailleurs, pour observer un problème de non déterminisme (ou plus tard, de synchronisation), la stratégie de base est d'augmenter le nombre d'activités concurrentes et/ou de rallonger leur exécution. 
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Une seule exécution d'un programme
\begin{checkboxes}
 \choice suffit pour estimer ses performances
 \choice \textbf{ne suffit pas pour estimer ses performances}
  \choice suffit pour vérifier si le programme fonctionne
   \choice \textbf{ne suffit pas pour vérifier si le programme fonctionne}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Vu que selon l'ordonnancement et la charge de la machine (si elle est partagée), la durée d'exécution peut varier. Il est donc nécessaire d'exécuter plusieurs fois pour avoir une idée de durée moyenne et donc de performances.
\end{solution}
%----------------------------
\question Le création d'un processus fils
\begin{checkboxes}
 \choice réussit toujours
  \choice réussit toujours quand c'est un processus système qui effectue l'opération
 \choice \textbf{peut échouer}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Peut échouer par manque de ressources. La fonction \texttt{fork} renvoie alors \texttt{-1}.
\end{solution}
%----------------------------
\question Un développeur qui exécute un programme plusieurs fois et qui obtient des résultats corrects
\begin{checkboxes}
 \choice est sûr de ne pas avoir de bogues
 \choice \textbf{ne peut être sûr de ne pas avoir de bogues}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Malheureusement, l peut y avoir des erreurs qui ne se montrer que sous certaines conditions qui n'ont pas été créées/testées.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Exécuter plusieurs fois le programme \texttt{multiple\_process\_fork.py}. Repérer à chaque fois le PID du processus main et du premier fils et essayer de voir comment s'effectuent les affichages. 
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Vous pouvez changer le programme (et ses affichages) pour que cela soit humainement plus abordable.

Voir par exemple le programme \texttt{multiple\_process\_fork\_easy.py}. 
\end{solution}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Communication inter-processus}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%VD: tu devrais définir une commande du type
%VD: \newcommand{\ok}[1]{%
%VD:   \textbf%
%VD:     {#1}%
%VD: }
%VD: et tu commentes ou pas la ligne avec le textbf pour mettre ou pas en évidence la solution
%VD: (évidemment, en remplaçant tous tes \textbf{} par \ok{}
%VM OUIIII mais je ne sais pas faire en LaTex, bon, là, je sais faire :D

%----------------------------
\question Deux processus
\begin{checkboxes}
 \choice peuvent cohabiter dans la même zone de mémoire physique
  \choice peuvent cohabiter dans la même zone de mémoire physique si ils sont lancés par le même utilisateur
 \choice \textbf{occupent des zones de mémoire physique différentes}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "6-comm-inter-processus-intro".
Ainsi que la séquence "3-creation-processus".
\end{solution}
%----------------------------
\question Par défaut, deux processus
\begin{checkboxes}
 \choice peuvent partager n'importe quelle variable
 \choice peuvent partager des variables relatives à leur occupation du processeur 
 \choice \textbf{ne peuvent pas partager des variables} 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Conséquence directe de la réponse à la question précédente.
Slide 3 de "6-comm-inter-processus-intro".
Ainsi que la séquence "3-creation-processus".
\end{solution}
%----------------------------
\question Par défaut, un processus père et un processus fils
\begin{checkboxes}
 \choice peuvent partager n'importe quelle variable
 \choice \textbf{ne peuvent pas partager des variables} 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Qu'ils soient père et fils ne change rien, ce sont deux processus différents.
\end{solution}
%----------------------------
\question Deux processus peuvent communiquer
\begin{checkboxes}
 \choice faux
 \choice via des mécanismes de bibliothèques utilisateur qui ne fait pas appel au système
 \choice \textbf{via des mécanismes système dédiés} 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Le propos de cette vidéo.
\end{solution}

\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Les processus ne peuvent pas communiquer facilement puisqu'ils occupent des espaces mémoire disjoints et partagent pas de variables. L'isolation est illustrée par le programme  \texttt{4\_fork\_illustration.py}). 
Exécuter et observer.\footnotemark
\end{question}
\footnotetext{Nous avons déjà vu cet exercice en début de partie, à l'introduction des processus.}

\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Ici nous voyons que les deux processus manipulent deux variables i différentes.
\end{solution}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Communication entre processus père et processus fils}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Un zombi
\begin{checkboxes}
 \choice n'existe que dans les films de science-fiction
 \choice n'existe que sous Linux
 \choice \textbf{peut exister sur une machine} 
 \choice aucune de propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "7-comm-pere-fils".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un zombi
\begin{checkboxes}
 \choice est un fichier inaccessible
 \choice est une variable inaccessible
 \choice est un processus fils dont le père a perdu le PID
 \choice \textbf{est un processus terminé mais non complètement nettoyé par le système} 
  \choice aucune de propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "7-comm-pere-fils".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un processus père
\begin{checkboxes}
 \choice ne peut connaître le PID d'un fils
 \choice \textbf{récupère le PID d'un fils après l'appel à \texttt{fork}}
 \choice doit appeler la fonction \texttt{getpid()} pour connaître le PID d'un fils
 \choice récupère $0$ comme PID pour le processus fils
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Il s'agit ici du fonctionnement de la fonction \texttt{fork} vu dans "3-creation-processus".
\end{solution}
%----------------------------
\question Tous les processus, sauf un, sont des processus fils 
\begin{checkboxes}
\choice \textbf{vrai}
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Il y a un premier processus d'initialisation, tous les autres sont dans sa descendance.
\end{solution}
%----------------------------
\question Un processus père doit obligatoirement attendre la terminaison d'un processus fils 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice uniquement dans le cas des processus système
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "7-comm-pere-fils". Toutefois, dans le SE modernes, le système "adopte" les fils abandonnés et évite la création de zombis.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Il est possible de savoir si un processus s'est terminé correctement
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
  \choice uniquement dans le cas des processus utilisateur
  \choice uniquement dans le cas des processus système
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 5 et 6 de "7-comm-pere-fils".
\end{solution}
%----------------------------
\question La fonction \texttt{waitpid} permet la récupération du code de retour d'un processus fils 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice non, elle permet uniquement au père d'attendre la terminaison du fils.
 \choice faux 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 5 et 6 de "7-comm-pere-fils".
\end{solution}
%----------------------------
\question Le code de retour d'un processus fils qui se termine correctement (i.e. arrive à la fin de sa fonction \texttt{main})
\begin{checkboxes}
 \choice est forcément égal à $0$
 \choice est forcément égal à $1$ (= vrai) 
 \choice \textbf{peut être quelconque}
 \choice aucune de propositions précédentes n'est vraie

\end{checkboxes}

\begin{solution}
L'utilisation du $0$ pour indiquer qu'un processus se termine sans erreur est une convention qui peut ne pas être respectée. Le code de retour peut donc être quelconque.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Exécuter et comprendre le programme \texttt{shell-fils.py}
\end{question}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
Lancer le programme \texttt{boucle.py} en arrière plan

\texttt{> python3 boucle.py \&}

\vspace{10pt}
Quel est le père de ce processus?
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Le shell.
\end{solution}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
\noindent{
Exécuter et comprendre le programme \texttt{waitpid.py}. 

Changer la valeur de retour du fils et exécuter de nouveau.

Observer ce qui se passe si le père n'attend pas le fils, en jouant sur les temps d'attente (\texttt{time.sleep}) des deux côtés. 
}
\end{question}
\vspace{-15pt}

\begin{solution}
En fonction de la version Linux, vous obtiendrez soit des processus zombis, soit des processus adoptés par un processus système.
\end{solution}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Signaux}
\textbf{Les questions et évaluation portent sur les vidéos 8 (Communication par signaux) et 9 (Exemples avec des signaux).}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Un signal est un événement asynchrone
\begin{checkboxes}
 \choice matériel
 \choice hybride
 \choice \textbf{logiciel}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "8-comm-signaux".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un signal est un événement à destination
\begin{checkboxes}
 \choice du processeur
 \choice d'un processeur et du processus qui s'exécute sur lui
 \choice \textbf{d'un ou plusieurs processus}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "8-comm-signaux".    
\end{solution}
%----------------------------
\question Un signal traduit forcément la réception d'une interruption
\begin{checkboxes}
 \choice vrai
 \choice \textbf{faux}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "8-comm-signaux".
\end{solution}
%----------------------------
\question Les traitants de tous les signaux peuvent être redéfinis
\begin{checkboxes}
 \choice vrai
 \choice \textbf{faux}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "8-comm-signaux".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un signal peut être perdu et donc non traité
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
\choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "8-comm-signaux".
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Sous linux, la frappe de Ctrl-C génère un signal
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice non, cela génère une interruption
 \choice non, cela ne fait rien
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "9-exemples-signaux".
\end{solution}
%----------------------------
\question Quand un processus se termine il envoie un signal à son père
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice non, il envoie un signal au shell
 \choice non, il envoie un signal au processus qui attend sa terminaison
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 9-12 de "9-exemples-signaux".
\end{solution}
%----------------------------
\question Lesquelles des propositions suivantes sont vraies
\begin{checkboxes}
 \choice SIGINT et SIGKILL sont deux noms du même signal
  \choice SIGSTP et SIGSTOP sont deux noms du même signal
 \choice \textbf{SIGINT et SIGKILL ont le même comportement par défaut}
 \choice les traitants de SIGINT et de SIGKILL peuvent être redéfinis
 \choice \textbf{les traitants de SIGINT et SIGSTP peuvent être redéfinis}
 \choice les traitants de SIGKILL et SIGSTP peuvent être redéfinis
 \choice les traitants de SIGINT et SIGSTOP ne peuvent être redéfinis
 \choice \textbf{les traitants de SIGKILL et SIGSTOP ne peuvent être redéfinis} \choice un signal change forcément l'état du processus destinataire
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "8-comm-signaux".
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
La primitive \texttt{kill} que nous avons déjà testée pour terminer des processus en ligne de commande ne sert pas uniquement à "tuer" les processus. Son rôle principal est de permettre de leur envoyer un signal. Ainsi, quand vous utilisez la commande

\texttt{> kill numéro\_de\_processus}

\noindent{vous envoyez au processus le signal \texttt{SIGTERM}. }

\noindent{Quand vous utilisez la commande }

\texttt{> kill -9 numéro\_de\_processus}

\noindent{vous envoyez le signal \texttt{SIGKILL}.}

Tester avec d'autres types de signaux, pour avoir la liste \texttt{man signal}.
\end{question}

\begin{question}
Certains raccourci clavier sont utilisés pour facilement interagir avec les processus s'exécutant en premier plan. Ainsi, \texttt{Ctrl-C} envoie un signal \texttt{SIGINT} au processus, alors que \texttt{Ctrl-Z} envoie un signal \texttt{SIGTSTP} pour suspendre le processus. Quand un processus est suspendu, il passe de l'état  \textit{\'ELU} à l'état \textit{PRÊT}. Pour le relancer, le shell fournit les commandes \texttt{bg} et \texttt{fg}. Avec la première, le processus est relancé en arrière plan, alors qu'avec la deuxième il est relancé en premier plan.

Pour tester ce fonctionnement :

\begin{verbatim}
    > chmod a+x ./boucle.py #rendre le fichier exécutable
    > ./boucle.py           #lancer boucle.py
    Ctrl-C                  #tuer le processus lancé
    > ./boucle.py           #lancer de nouveau
    Ctrl-Z                  #suspendre le processus
    > ps e                  #vérifier l'état du processus
    > bg                    #relancer en arrière plan
    > fg                    #mettre en premier plan
    Ctr-Z                   #suspendre
    > fg                    #relancer en premier plan
\end{verbatim}
\end{question}
\vspace{-15pt}

%================================
\begin{question}
Exécuter et comprendre le fonctionnement du programme \texttt{sigint.py}.
\end{question}

\begin{solution}
Le programme redéfini le traitant de Ctrl-C (SIGINT)  pour afficher "J'ai reçu SIGINT" avant de terminer le processus.
\end{solution}

\begin{question}
Modifier le programme Python pour qu'il 

1) ne se termine pas après le premier signal reçu et

2) où le traitant du Ctrl-C est redéfini pour compter et afficher le nombre de signaux reçus.

\noindent{Comment terminer ce processus?}
\end{question}

\vspace{-15pt}
\begin{solution}
\small
\verbatiminput{exos/sigint-2.py}
\normalsize
\end{solution}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
Reprendre le programme sigint.py et redéfinir le traitant de \texttt{SIGKILL}.
Que constatez-vous?
\end{question}

\vspace{-15pt}
\begin{solution}
La redéfinition du traitant de \texttt{SIGKILL} et \texttt{SIGSTOP} n'est pas permise pour des raisons de sécurité.
\end{solution}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
Exécuter et comprendre \texttt{sigalarm.py}.
\end{question}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
Exécuter et comprendre \texttt{sigchld.py}.
\end{question}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
Exécuter et comprendre \texttt{sigloss.py}.
\end{question}
\vspace{-15pt}
\begin{solution}
Un processus ne peut prendre en compte que deux signaux du même type à la fois : un qu'il traite, et un qui attend à être traité. Si d'autre signaux du même type arrivent entre temps, ils sont perdus!
\end{solution}

\vspace{-15pt}
\begin{question}
Le problème des signaux qui peuvent être perdus a une repercussion sur la gestion des processus zombis. En effet, il faut s'assurer qu'un processus père récupère bien tous ses fils. Pour cela, il faut écrire le traitant de terminaison de processus fils comme illustré dans \texttt{allchld.py}
\end{question}
    
%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{E/S et tubes}
\textbf{Vidéos 10, deux parties}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Un flux d'entrée/sortie (E/S) est une abstraction d'un dispositif matériel d'E/S
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice uniquement pour le clavier et l'écran
 \choice faux
 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "10-flux-E-S".
\end{solution}
%----------------------------
\question Les flux d'E/S sont manipulés comme des fichiers spéciaux et à l'aide de la même interface système
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
  \choice uniquement pour le clavier et l'écran
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 3-4 de "10-flux-E-S".

\end{solution}
%----------------------------
\question La table des descripteurs
\begin{checkboxes}
 \choice est une structure de données système où sont stockés les noms des fichiers ouverts
 \choice \textbf{est une structure de données système où sont stockées les informations, en particulier de localisation, sur les fichiers ouverts}
 \choice est un tableau avec trois éléments correspondant respectivement à l'entrée standard, la sortie standard et la sortie d'erreur standard  
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 5 de "10-flux-E-S".
\end{solution}
%----------------------------
\question L'entrée standard, la sortie standard et la sortie d'erreur standard sont dans la table de descripteurs d'un processus 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice si le shell a été configuré en conséquence
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 5 de "10-flux-E-S".
\end{solution}
%----------------------------
\question L'entrée standard est par défaut accessible via le descripteur $1$
\begin{checkboxes}
 \choice vrai 
 \choice \textbf{faux, il est accessible à l'entrée $0$}
  \choice faux, il est accessible à l'entrée $2$ 
\choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
1 c'est la sortie standard. Slide 5 de "10-flux-E-S".
\end{solution}

%----------------------------
\question Un tube est un fichier spécial
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice faux mais il peut être manipulé via la même interface système que les fichiers
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 2 de "10-tubes".
\end{solution}
%----------------------------
\question Un tube permet la communication entre deux processus
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice uniquement entre père et fils
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Toute la vidéo sur les tubes. "10-tubes"
\end{solution}
%----------------------------
\question Un tube est uni-directionnel
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Toute la vidéo sur les tubes. "10-tubes"
\end{solution}
%----------------------------
\question Le shell doit manipuler des tubes
\begin{checkboxes}
 \choice toujours
 \choice uniquement pour les commandes qui utilisent le symbole $\&$
 \choice uniquement pour les commandes qui utilisent le symbole $|$
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Voir les exemples dans "10-tubes", p.ex Slide 4.
\end{solution}
%----------------------------
\question Il est possible de rediriger la sortie d'un processus 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vers un fichier sur disque}
 \choice \textbf{vers un tube}
 \choice vers l'entrée d'un autre processus
 \choice \textbf{vers l'écran}
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Toute la vidéo sur les tubes. "10-tubes"
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question Si \texttt{fich} est un fichier non exécutable (sans droit d'exécution) dans le répertoire courant, que fait la commande \texttt{./fich > fich1}?
\begin{checkboxes}
 \choice Le shell dira qu'il ne connaît pas la commande \texttt{fich}.
 \choice Le shell dira qu'il ne trouve pas le fichier \texttt{fich1}.
 \choice La commande va recopier le contenu de \texttt{fich} dans \texttt{fich1}. Elle va créer \texttt{fich1} si celui-ci n'existe pas.
 \choice \textbf{aucune des propositions précédentes n'est vraie}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Cette question n'est pas vraiment liée aux E/S. Si le fichier \texttt{fich} n'est pas exécutable, le shell dira "Permission denied".
\end{solution}
%----------------------------
\question Que fait la commande \texttt{ps > toto}
\begin{checkboxes}
 \choice cherche un processus exécutant \texttt{toto}
 \choice \textbf{écrit la liste de processus dans le fichier \texttt{toto}, crée \texttt{toto} si le fichier n'existe pas.}
 \choice écrit la liste de processus à la fin du fichier \texttt{toto}
  \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Redirection d'E/S. Slide 6 de "10-flux-E-S".
\end{solution}
%----------------------------
\question Pour gérer une conversation (échanges dans les deux sens) entre un processus père et son fils, un programme a besoin de
\begin{checkboxes}
 \choice 1 tube
 \choice \textbf{2 tubes}
 \choice 3 tubes
 \choice 4 tubes
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Un tube pour chaque direction donc 2.
\end{solution}
% https://www.python-course.eu/pipes.php ???
% faire une somme 
\newpage
\question Quelle est la sortie du programme suivant si on le lance avec 10 et 20?
\begin{checkboxes}
 \choice 10
 \choice 20
 \choice \textbf{30}
  \choice 2
  \choice 200
\end{checkboxes}

\begin{solution}
La somme des arguments.
\end{solution}

\small
\verbatiminput{eval/pipe-somme.py}
\normalsize

\question Dans le même exemple, qui effectue le calcul?
\begin{checkboxes}
 \choice le processus père
 \choice \textbf{le processus fils}
\end{checkboxes}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Jouer avec la redirection d'E/S :

\begin{verbatim}
    > touch new.txt                 #création de fichier vide
    > echo "My name is" > new.txt   #la sortie est redirigée vers le fichier
    > cat new.txt                   #pour vérifier le contenu
    > echo "Constantine" >> new.txt #rediriger mais ne pas écraser le contenu du fichier
    > grep My < new.txt             #l'entrée de la commande grep est redirigée     
                                    #depuis le fichier
\end{verbatim}  
\end{question}

\begin{question}
Pour voir que l'entrée et sortie standard sont manipulées à travers les descripteurs 0 et 1, exécuter, observer et comprendre le programme \texttt{es.py}.
\end{question}

\begin{question}
Amusez-vous avec les tubes en ligne de commande :

\begin{verbatim}
    > ls -l | wc -l             #compter le nombre de lignes de la sortie de la 
                                #commande ls -l
    > ls -l | grep new          #chercher dans le contenu des fichiers avec noms contenant la chaine new
    > cat n.txt
    Angleterre
    Belgique
    Danemark
    Espagne
    Germany
    Austria
    Hungary
    Austria
    Angleterre
    Belgique
    Canada
    Allemagne
    > cat n.txt | sort
    > cat n.txt | sort | uniq
    > ps -ef | grep systemd | awk '{print $2}'   # trouver le numéro du processus systemd
\end{verbatim}
\end{question}

\begin{question}
Exécuter et comprendre les programmes \texttt{pipe.py et \texttt{pipe\_desc.py}}
\end{question}

\begin{question}
Ecrire un programme qui relie  trois processus en anneau avec trois tubes i.e. le premier processus peut écrire pour que le deuxième lise, le deuxième peut écrire pour que le troisième lise et enfin le troisième peut écrire pour que le premier lise. Envoyer une valeur du premier au troisième processus.
\end{question}

%===================================================================
\section{Threads}
\textbf{Vidéos 11 et 12: 11-motivation-threads et 12-structure-processus-threads}
%===================================================================
%----------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

%----------------------------
\question Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s)?
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{Les termes "processus légers" et "threads" sont synonymes.}
 \choice \textbf{Quand on dit "processus" sans préciser, on désigne les processus "lourds".}
 \choice La gestion de threads est équivalente à la gestion de processus. 
 \choice Les threads peuvent s'exécuter en dehors d'un processus.   
 \choice Aucune des propositions précédentes n'est vraie.
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 2 et 10 de "11-motivation-threads"
\end{solution}
%----------------------------
\question Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s)?
\begin{checkboxes}
 \choice Par défaut, les processus partagent de la mémoire.
 \choice \textbf{Par défaut, les threads d'un processus partagent de la mémoire}.
 \choice \textbf{Les threads partagent des zones mémoire avec des processus}
 \choice Aucune des propositions précédentes n'est vraie.
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "12-structure-processus-threads"
\end{solution}
%----------------------------
\question Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s)? 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{Les threads permettent une meilleure utilisation des ressources.}
 \choice Les threads limitent le nombre de processus pouvant être créés au sein d'un système.
 \choice \textbf{Les threads ont des exécutions indépendantes.}
 \choice \textbf{Les threads permettent la parallélisation des calculs.}
 \choice  Aucune des propositions précédentes n'est vraie.
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Les deux vidéos.
\end{solution}
%----------------------------
\question L'ordonnancement des threads présente les mêmes problèmes et défis que l'ordonnancement des processus.
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Cette question n'est pas explicitement abordée dans les vidéos. Toutefois, les processus légers ont les mêmes états que les processus et donc les mêmes problèmes d'ordonnancement (d'activités concurrentes).\end{solution}
%----------------------------
\question On dit qu'un thread est un "processus léger" parce que:
\begin{checkboxes}
 \choice il s'exécute sur des c\oe urs alors qu'un processus s'exécute sur un processeur
 \choice \textbf{le contexte (i.e. les informations concernant son exécution) d'un thread est plus petit que le contexte d'un processus}
 \choice \textbf{les opérations de gestion de threads sont en général plus rapides que les opérations de gestion de processus}
 \choice l'exécution d'un thread est moins fiable que l'exécution d'un processus
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 2 et 10 de "11-motivation-threads". SLide 7 de "12-structure-processus-threads".
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).
%----------------------------
\question Un espace mémoire avec une zone code, une zone data, un tas et une pile définit:
\begin{checkboxes}
 \choice un thread
 \choice \textbf{un processus mono-threadé}
 \choice un processus multi-threadé
\end{checkboxes}

\begin{solution}
SLide 7 de "12-structure-processus-threads".
\end{solution}
%----------------------------
\question Dans le cas des processus, le système d'exploitation gère une structure de contrôle par processus. Da manière identique, la gestion des threads nécessite la gestion de structures de contrôle de threads. 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice uniquement pour les threads noyau
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Lié à la réponse sur l'ordonnancement et les états des threads.
\end{solution}
%----------------------------
\question Les threads et les processus se concurrencent pour leur accès aux processeur.
\begin{checkboxes}
 \choice vrai
 \choice \textbf{faux}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Dans un système gérant les threads, ce sont les threads qui sont ordonnancés, les processus ne sont finalement que le contexte d'exécution (les ressources d'exécution) des threads. Toutefois, le fait que des threads appartiennent à des processus différents influence l'ordonnancement (i.e. le système peut décider de ne pas donner plus la main à un processus même si il a créé plus de threads).
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}


\begin{question}
Lancer le gestionnaire de tâches et observer le nombre de threads des processus. Par exemple, lancer Firefox et voir si le processus est mono- ou multi-threadé.
\end{question}

\begin{solution}
Firefox est typiquement un processus avec de multiples threads.
\end{solution}

\newpage

%===================================================================
\section{Threads en Python}
\textbf{13-threads-python-part-1 et 13-threads-python-part-2 }
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

%----------------------------
\question En Python, un programme qui ne manipule pas explicitement les threads donne lieu à :
\begin{checkboxes}
 \choice une exécution sans threads
 \choice \textbf{une exécution mono-threadée}
 \choice une exécution multi-threadée
 \choice une erreur à l'exécution 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
En Python ou pas, il y a toujours un thread qui est lancé au départ. Si il n'y a pas de création d'autres threads, l'exécution reste donc mono-threadée.
\end{solution}
%----------------------------
\question Pour définir le comportement d'un thread en Python il faut :
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{redéfinir la fonction \texttt{run} de la classe \texttt{threading.Thread}}
 \choice redéfinir la fonction \texttt{start} de la classe \texttt{threading.Thread}
  \choice redéfinir la fonction \texttt{\_init\_} de la classe \texttt{threading.Thread}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slides 2-3 de "13-threads-python-part-1".
\end{solution}
%----------------------------
\question Contrairement aux processus, l'ordre d'exécution des threads est déterministe
\begin{checkboxes}
 \choice vrai
 \choice vrai dans le cas de Python
 \choice \textbf{faux}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Reprise de questions précédentes mais dans le contexte Python, ce qui ne change rien. L'exécution est non déterministe. Slide 6 de "13-threads-python-part-1"
\end{solution}
%----------------------------
\question La fonction \texttt{join} permet :
\begin{checkboxes}
 \choice à un thread d'arrêter un autre thread
  \choice à un thread de s'arrêter
  \choice à un thread d'attendre les autres threads
 \choice \textbf{à un thread d'attendre la terminaison d'un autre thread}
 \choice \textbf{de définir des contraintes partielles sur l'ordonnancement des threads}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
"13-threads-python-part-2".
\end{solution}
\newpage
\small
\verbatiminput{eval/0_threads_wrong.py}
\normalsize
%----------------------------
\question Dans le code ci-dessus, l'appel à la fonction \texttt{run()} :
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{va donner lieu à une exécution de son code par le thread \texttt{main}}
 \choice a donner lieu à une exécution de son code par le thread \texttt{thread}
 \choice va générer une erreur
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Ce sera  un appel de fonction et non la création et le lancement d'un nouveau thread. Ce sera donc le thread initial qui va exécuter le code.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}

Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).
%----------------------------
\question La programmation par threads en Python
\begin{checkboxes}
 \choice est plus facile par rapport à d'autres langages puisque l'implémentation des threads Python est simplifiée
 \choice est plus difficile par rapport à d'autres langages à cause de l'utilisation de la logique orientée-objet (classes, objets)
 \choice \textbf{a la même difficulté inhérente que toute programmation concurrente (multi-thread)}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Python ou pas, la programmation concurrente est difficile.
\end{solution}
%----------------------------
\small
\verbatiminput{eval/1_threads_eval.py}
\normalsize
\question Dans le programme ci-dessus, à la place de \texttt{...A...}, il faudrait écrire :
\begin{checkboxes}
 \choice \texttt{,self}
 \choice \textbf{\texttt{,i}}
 \choice rien
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Le constructeur est appelé avec un argument ce qui veut dire qu'il faut un argument de plus.
\end{solution}
%----------------------------
\question Dans le même programme, dans \texttt{...B...} il faudrait :
\begin{checkboxes}
 \choice rien de particulier
 \choice \textbf{affecter \texttt{self.att}}
 \choice affecter \texttt{self.i}
 \choice affecter \texttt{att}
 \choice affecter \texttt{i}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Dans run c'est self.att (l'attribut att de l'objet) qui est manipulé, il faudrait donc qu'il soit affecté (et par la même opération déclaré) dans le constructeur.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}
\begin{question}
Considérer et exécuter les programmes fournis \texttt{0\_threads.py}, \texttt{1\_threads.py} et \texttt{join\_threads.py}. 
Observer l'entrelacement/l'ordre d'exécution des threads.
\end{question}

\begin{solution}
Ce sont les exemples considérés dans les séquences de cours.

\begin{itemize}
    \item \texttt{0\_threads.py} : Création d'un seul thread en plus du thread initial (main). Avec l'appel du constructeur, la structure de donnée représentant le nouveau thread est créée. Avec l'appel de la méthode \texttt{start}, le nouveau thread est lancé en tant que fil d'exécution indépendant. Lors de son exécution, ce nouveau thread exécute le comportement défini dans sa méthode \texttt{run}. 
    
    Le fonctionnement des deux threads est court alors il est possible que l'observation de plusieurs exécutions donne souvent le même ordonnancement d'affichage. 
    
    \item \texttt{1\_threads.py} : Création de 4 threads en plus du thread main, chacun avec une valeur différente pour son attribut. Ici le comportement des threads (toujours défini dans leur méthode run) prend plus de temps et donc il est plus facile de voir l'entrelacement entre threads.
    
    \item \texttt{join\_threads.py} : Dans cet exemple, à l'aide de la primitive \texttt{join}, le programme retarde la terminaison d'un thread jusqu'à la terminaison d'un autre thread soit effective. ici, chaque thread est créé en lui passant comme paramètre pour son attribut "thread à attendre" (\texttt{self.toWait}) un identifiant de thread ou alors \texttt{None} quand il ne faut attendre aucun thread.
\end{itemize}


\end{solution}



\newpage

\noindent\fcolorbox{black}{gray!30}{\parbox{0.98\linewidth}{\textbf{0\_threads.py}}}
\small
\verbatiminput{exos/0_threads.py}
\normalsize

\newpage
\noindent\fcolorbox{black}{gray!30}{\parbox{0.98\textwidth}{\textbf{1\_threads.py}}}
\small
\verbatiminput{exos/1_threads.py}
\normalsize

\newpage
\noindent\fcolorbox{black}{gray!30}{\parbox{0.98\linewidth}{\textbf{join\_threads.py}}}

\textbf{join\_threads.py}
\small
\verbatiminput{exos/join_threads.py}
\normalsize

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Le problème de la concurrence}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}
Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).
%----------------------------
\question Le problème de concurrence se pose forcément quand :
\begin{checkboxes}
 \choice plusieurs fils d'exécution accèdent aux mêmes données
 \choice plusieurs fils d'exécution s'exécutent en parallèle et accèdent aux mêmes données
 \choice plusieurs fils d'exécution s'exécutent en parallèle et accèdent aux mêmes données en lecture
 \choice \textbf{plusieurs fils d'exécution s'exécutent en parallèle et accèdent aux données en lecture ou écriture}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 12 de "14-pb-concurrence"
\end{solution}
%----------------------------
\question La concurrence non gérée sur des variables partagées entre threads : 
\begin{checkboxes}
 \choice est détectée à l'exécution par le système d'exploitation
 \choice est détectée par le compilateur/l'interpréteur
 \choice provoque des erreurs d'accès à la mémoire
 \choice \textbf{aucune des propositions précédentes n'est vraie}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
La détection des bogues dues à l'exécution concurrente est une tâche très difficile, à charge du développeur dans une grande majorité de cas. Dans certains environnements particuliers il existe des librairies détectant des motifs et donc des bogues.
\end{solution}
%----------------------------
\question Il est possible de se passer de la gestion de la concurrence en Python :
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{quand il n'y a que des opérations de lecture sur les données partagées}
 \choice quand les données partagées sont de type \texttt{int}
 \choice quand les données partagées sont de type \texttt{float}
 \choice quand les données partagées sont de type liste
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Le fait que cela soit Python ne change en rien le pb de la concurrence.
\end{solution}
%----------------------------
\question Les problèmes de concurrence se posent  
\begin{checkboxes}
 \choice uniquement pour les programmes multi-threadés
 \choice uniquement en espace utilisateur
 \choice uniquement sur une machine multi-processeur ou multi-coeur
 \choice \textbf{entre processus au sein du système}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Les problèmes de concurrence se posent même sur un seul processeur, dès que les opérations ne sont pas atomiques, comme illustré dans la vidéo. Ils sont bien plus prononcés dans le cas de plusieurs processeurs/c\oe urs. Ils se posent dès qu'il y a concurrence entre activités parallèle sur une ressource partagée dont l'état peut être modifiée (processus et CPU).
\end{solution}
%----------------------------
\question Les problèmes de concurrence se posent également dans la vie de tous les jours
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{au rayon boucherie pour être servi·e}
 \choice \textbf{lors de la circulation des véhicules aux ronds-points}
 \choice \textbf{lors des traversées sur les passages piétons}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Oui, et les tickets, les feux, les règles de priorité et les coups d'oeil entre chauffeurs sont tous des solutions à ces problèmes (des solutions de synchronisation, comme discuté dans la vidéo suivante).
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}
%----------------------------
Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

\question Le problème d'accès concurrent aux ressources est omniprésent
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{oui}
 \choice uniquement dans le domaine informatique
 \choice non 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Voir réponse de la dernière question de compréhension.
\end{solution}
%----------------------------
\question  Pour gérer le problème d'accès concurrent aux ressources 
\begin{checkboxes}
 \choice il est possible appliquer des heuristiques optimistes
 \choice \textbf{il est nécessaire d'utiliser des mécanismes garantissant l'atomicité des opérations}
 \choice il est nécessaire d'agir sur les stratégies d'ordonnancement 
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 12.
\end{solution}
%----------------------------
\question Le problème de concurrence est présent pour tous les langages de programmation
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{oui}
 \choice uniquement les langages impératifs (Python, C, C++, Java, ...)
 \choice uniquement pour les langages fonctionnels (Lisp, OCaml, Scala,...)
 \choice uniquement pour les langages compilés
 \choice uniquement pour les langages interprétés
 \choice non
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Des qu'il est possible d'avoir les conditions énoncées dans la Slide 12, ce qui ne dépend pas du langage en général.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Exécuter plusieurs fois l'exécution du programme \texttt{pb\_threads.py}. Quel problème constatez-vous? Comment l'expliquez-vous?
\end{question}

\begin{solution}
Ceci est un programme vu et discuté pendant la vidéo du cours. Il montre que certaines opérations ne sont pas atomiques (insécables) et donc l'entrelacement des threads résulte en des calculs incorrects. Pour que cela soit correct, il faut s'assurer que pendant l'opération en question, un thread est le seul à manipuler la donnée partagée.
\end{solution}

\begin{question}
Considérer les programme \texttt{pb\_parking.py}. Il simule le comportement de voitures qui rentrent et sortent d'un parking (où elles se garent). Les voitures sont modélisées en tant que threads qui manipulent le parking qui est lui partagé. Pour rentrer dans le parking, une voiture attend qu'il y ait une place libre en testant la variable \texttt{parking.NB\_PLACES\_LIBRE}. Quand cette variable est positive, la voiture rentre dans le parking et trouve une place libre. Dans le programme ceci se traduit par le parcours d'un tableau contenant l'état des places du parking (\texttt{parking.PLACES}).

Exécuter plusieurs fois le programme et observer les affichages. Quels problèmes constatez-vous? Le nombre de places libres du parking est-il toujours correct? Une voiture trouve-t-elle toujours une place libre quand elle tourne dans le parking?
\end{question}

\begin{solution}
Ici la situation de concurrence est aggravée par la manipulation de deux variables partagées dont une qui est un tableau. Il est possible qu'il n'y a qu'une pace de libre, que deux (ou même plusieurs) vérifient la variable \texttt{parking.NB\_PLACES\_LIBRE} et rentrent dans le parking. Ces voitures vont soit se retrouver à se garer sur la même place, soit ne pas trouver de place.
\end{solution}

%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Synchronisation}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{COMPR\'EHENSION}

%----------------------------
Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

\question La synchronisation permet de résoudre le problème de concurrence
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{oui}
 \choice uniquement pour les programmes multi-threadés
 \choice uniquement pour les langages impératifs
 \choice non
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "15-synchronisation"
\end{solution}
%----------------------------
\question La synchronisation permet de définir des conditions interdisant l'accès à une ressource partagée 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{oui}
 \choice avec les sémaphores, les variables conditionnelles (conditions) et moniteurs mais pas avec les verrous
 \choice sauf dans les cas où elle ne permet pas la mise en place de sections critiques
 \choice non
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 de "15-synchronisation"
\end{solution}
%----------------------------
\question Les solutions de synchronisation 
\begin{checkboxes}
 \choice sont générées automatiquement à la compilation
 \choice sont détectées et gérées à la volée par le système d'exploitation
 \choice sont une formalité pour le développeur
 \choice \textbf{sont à la charge du développeur et difficiles à écrire}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Cet aspect de la programmation reste difficile. Il existe des environnements où des librairies peuvent aider à la synchronisation de données déclarées comme partagées mais ce n'est pas le cas général.
\end{solution}
%----------------------------
\question Une section critique permet
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{l'exclusion mutuelle entre différents fils d'exécution}
 \choice la manipulation séparée des différentes ressources partagées
 \choice la réservation des ressources partagées
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 3 de "15-synchronisation"
\end{solution}
%----------------------------
\question Une section critique permet
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{de rendre atomiques des opérations sur des types de base qui ne le sont pas par défaut}
 \choice \textbf{de rendre atomique une portion de code}
 \choice de garantir l'ordre d'exécution des instructions d'une portion de code
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Une section critique protège une ressource partagée en assurant l'exclusion mutuelle et donc l'atomicité. Elle n'a pas d'influence sur de possibles optimizations qui changeraient l'ordre des exécution des instructions.
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}
%----------------------------
Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

\tiny
\verbatiminput{eval/lock_exo1_forOthers.py}
\normalsize
\question Le programme ci-dessus n'a pas de problème de synchronisation
\begin{checkboxes}
 \choice parce qu'il n'y a pas de threads concurrents
 \choice parce que les threads ne manipulent pas de données partagées
 \choice parce que les opérations effectuées sur les données partagées sont atomiques
 \choice \textbf{en réalité, si, ce programme a un problème de synchronisation.}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Les deux threads (celui qui exécute main et celui qui exécute run) partagent la liste numbers et modifient ses valeurs en concurrence.
\end{solution}
%----------------------------
\question La synchronisation n'est pas nécessaire sur des machines mono-processeur (où un seul fil d'exécution peut être exécuté au niveau matériel)
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{faux}
 \choice cela dépend du système d'exploitation
 \choice vrai
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Cette question a été déjà vue précédemment. Même sur un seul processeur, si les opérations sont non atomiques, il y a besoin de synchronisation.
\end{solution}
%----------------------------
\question Les mécanismes permettant l'implémentation des sections critiques
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{sont les verrous, sémaphores, variables conditionnelles et moniteurs}
 \choice \textbf{ont tous un coût de gestion (ressources et temps de traitement) non negligeable}
 \choice \textbf{freinent le parallélisme des fils d'exécution}
 \choice \textbf{sont tous implémentés en Python} 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 4 toujours
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}

\begin{question}
Exécuter plusieurs fois le programme \texttt{lock\_threads.py}. Que fait-ce programme? Quel problème résout-il?
\end{question}

\begin{solution}
C'est le programme \texttt{pb\_threads.py} corrigé.
\end{solution}

\begin{question}
Comparer le temps d'exécution des deux programmes \texttt{pb\_threads.py} et \texttt{lock\_threads.py}. Pour cela, utiliser la commande \texttt{time}
\small
\begin{verbatim}
    > time ./pb_threads.pb
    > time ./lock_threads.pb
\end{verbatim}
\normalsize
\end{question}

\begin{question}
L'exécution de \texttt{lock\_threads.py} est plus longue (est ralentie) que celle de \texttt{pb\_threads.py} à cause de la synchronisation des threads.
\end{question}

\begin{question}
\textit{BONUS}. Pour les curieu-ses-x qui voudraient voir des structures de synchronisation plus flexibles que le \textit{verrou} simple, lire la fiche de complément sur les \texttt{variables conditionnelles} et les \texttt{sémaphores}.
La solution de l'exercice du parking est donnée en termes de variables conditionnelles dans \texttt{solution\_parking.py}.
\end{question}
%==================================================================================
%==================================================================================
%==================================================================================
\newpage
%===================================================================
\section{Interblocage}
%===================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------
Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).
\subsection{COMPR\'EHENSION}
%----------------------------
\question L'interblocage n'est possible que lors de la synchronisation d'activités concurrentes 
\begin{checkboxes}
  \choice \textbf{vrai}
\choice uniquement lorsqu'il s'agit de processus
\choice uniquement lorsqu'il s'agit de threads
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "16-interblocage"
\end{solution}
%----------------------------
\question L'interblocage est possible lorsque des activités concurrentes effectuent uniquement des opérations de lecture
\begin{checkboxes}
 \choice vrai
 \choice cela dépend de la ressource partagée qui est manipulée
 \choice \textbf{faux}
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "16-interblocage"
\end{solution}
%----------------------------
\question L'interblocage est garanti lorsque les conditions suivantes sont réunies :
\begin{checkboxes}
 \choice exécution séquentielle d'activités qui partagent des ressources
 \choice execution concurrente d'activités qui partagent des ressources
 \choice \textbf{execution concurrente d'activités qui effectuent des opérations conflictuelles sur des ressources partagées}
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "16-interblocage"
\end{solution}
%----------------------------
\question L'interblocage peut survenir dans des situations de la vie de tous les jours
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice uniquement dans le domaine des transports
  \choice faux 
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Comme les problèmes de synchronisation surviennent dans une multitude de situations courantes, les interblocages peuvent s'y inviter également. Si nous reprenons l'exemple du rayon boucherie (ou fromagerie), où il est nécessaire de prendre un ticket pour etre servi, deux personnes très polies pourraient s'attendre (laisser la place à l'autre) mutuellement un temps infini.
\end{solution}
%----------------------------
\question Il existent des mécanismes de gestion d'interblocage 
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{qui impliquent un coût non negligeable}
 \choice qui ne sont pas coûteux à mettre en place
 \choice faux (= il n'existent pas de mécanismes de gestion d'interblocage)
 \choice aucune des propositions précédente n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 10 de "16-interblocage"
\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EVALUATION}
%----------------------------
Parmi les propositions suivantes, laquelle (ou lesquelles) est (ou sont) vraie(s).

\question L'interblocage peut survenir lors de la synchronisation d'activités concurrentes
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{vrai}
 \choice uniquement au sein des systèmes d'exploitation 
 \choice sauf dans les cas de dispositifs mobiles (téléphones, tablettes, etc.)
 \choice faux
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "16-interblocage"
\end{solution}
%----------------------------
\question Pour avoir une situation d'interblocage il faut au minimum de
\begin{checkboxes}
 \choice 4 activités concurrentes
 \choice 3 activités concurrentes
 \choice \textbf{2 activités concurrentes}
 \choice cela dépend du système d'exploitation
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

\begin{solution}
Slide 7 de "16-interblocage"
\end{solution}
%----------------------------
\question Un interblocage
\begin{checkboxes}
 \choice \textbf{empêche l'avancement de l'exécution}
 \choice s'arrête de lui-même au bout d'un temps fini
 \choice \textbf{provoque de \emph{la famine} puisque les activités concurrentes n'accèdent pas à la ressource partagée demandée}
 \choice bloque une partie du système mais ce dernier continue toujours de fonctionner en mode degradé
 \choice aucune des propositions précédentes n'est vraie
\end{checkboxes}

%\begin{solution}
%\end{solution}
%----------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsection{EXERCICES}
%% ::::::
%% QUIZ 
%% ::::::
%% Qu'est-ce qu'un interblocage?
%% Quelles sont les conditions nécessaires à un interblocage?
%% Sont-elles suffisantes?
%% De manière générale, que fait-on dans les SE grand public modernes?

%%:::::::::

\begin{question}
Exécuter et expliquer le comportement observé du programme \texttt{deadlock\_threads.py}
\end{question}

\begin{solution}
Exemple traité dans la vidéo du cours.
\end{solution}

\begin{question}
Ecrire un programme Python qui crée une situation d'interblocage avec 3 threads i.e. le 1er thread attend le 2ème, le 2ème attend le 3ème et le 3ème attend le 1er.
\end{question}



%\end{questions}
\end{document}
